\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{ Seminario de teoría de conjuntos calculatoria}
\end{center}
\begin{center}
Martes 17 de noviembre de 2015
\end{center}
\noindent \textbf{Temas tratados} en la duod\'ecima sesi\'on del seminario, expuestos por Francisco, siguiendo las notas de Jaime. Transcripci\'on libre  de Ernesto.\\
\noindent 0) Notaci\'on: En estas notas $A\setminus B$ denota la diferencia entre conjuntos. Si $ord(A,\preceq)$ y $X\subseteq A$, $X_{\mu}$ denota en conjunto de m\'inimos de $X$. Si $X_{\mu}$ no es vac\'io, tiene un s\'olo elemento que se escribe $\downarrow X$.
\vskip0.3cm
\noindent 1) Teoremas: 
\begin{enumerate}
\item Lema 1. \\
\noindent a) $\emptyset$ es un n\'umero ordinal.\\
\noindent b) Todo elemento de un n\'umero ordinal es un n\'umero ordinal.\\
\noindent c) $\alpha \subset \beta \equiv \alpha \in \beta$.
\end{enumerate}

Demostraci\'on:\\
\noindent a) 
\[\begin{array}{rcl}
& & \text{ord}(\emptyset) \\ 
&&\\
&\equiv  &\langle\text{definici\'on de ordinal}\rangle  \\ 
&&\\
& & \text{tr}(\emptyset)\wedge \text{wo}(\emptyset, \in) \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{definici\'on de transitivo y buen orden}\rangle\\ 
&&\\
&&(\forall x|x\in \emptyset: x\subseteq \emptyset) \wedge (\forall x| x\subset \emptyset \wedge x\neq \emptyset : x_{\mu}\neq \emptyset)\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{rango vac\'io e idempotencia de}\, \wedge\rangle \\ 
&&\\
&& \text{true}
\end{array} 
\]
b1) 
\[\begin{array}{rcl}
& & (\forall x| x\in \alpha: tr(x)) \\ 
&&\\
&\equiv  &\langle\text{definici\'on de tr}\rangle  \\ 
&&\\
& & (\forall x| x\in \alpha: (\forall z| z\in x: z\subseteq x)) \\ 
\end{array} 
\]
\[\begin{array}{rcl}
& \equiv & \langle \text{propiedad de}\, \forall\rangle \\
&&\\
&&(\forall x,z|x\in \alpha \wedge z\in x: z\subseteq x)\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{definici\'on de }\, \subseteq \rangle \\ 
&&\\
&& (\forall x,z|x\in \alpha \wedge z\in x: (\forall w| w\in z :w\in x))\\
&&\\
& \equiv & \langle \text{propiedad de}\, \forall\rangle\\ 
&&\\
&& (\forall x,z, w|x\in \alpha \wedge z\in x \wedge w \in z: w\in x)\\
&&\\
& \equiv & \langle \text{trueque}\rangle\\ 
&&\\
&& (\forall x,z, w|x\in \alpha: w \in z \wedge z\in x\Longrightarrow w\in x)\\
&&\\
& \equiv & \langle \alpha\, \text{es transitivo y}\,\in\, \text{es transitiva}\rangle\\ 
&&\\
&& \text{true}
\end{array} 
\]

\noindent b2) 
\[\begin{array}{rcl}
& & (\forall x| x\in \alpha: \text{wo}(x,\in)) \\ 
&&\\
&\equiv  &\langle\text{definici\'on de wo}\rangle  \\ 
&&\\
& & (\forall x| x\in \alpha: (\forall z| z\subseteq x\wedge z\neq \emptyset: z_{\mu}\neq \emptyset)) \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{propiedad de}\, \forall\rangle\\ 
&&\\
&&(\forall x,z|x\in \alpha \wedge z\subseteq x \wedge z\neq \emptyset: z_{\mu}\neq \emptyset)\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \alpha\,  \text{es transitivo} \rangle \\ 
&&\\
&& (\forall x,z|x\in \alpha \wedge x\subseteq \alpha \wedge z\subseteq x \wedge z\neq \emptyset: z_{\mu}\neq \emptyset)\\
&&\\
& \equiv & \langle \subseteq\, \text{es transitiva} \rangle\\ 
&&\\
&& (\forall x,z|x\in \alpha \wedge x\subseteq \alpha \wedge z\subseteq x \wedge z\neq \emptyset \wedge z\subseteq \alpha: z_{\mu}\neq \emptyset)\\
\end{array} 
\]
\[\begin{array}{rcl}
& \equiv & \langle  \text{wo}(\alpha,\in)\rangle\\ 
&& \text{true}
\end{array} 
\]

\noindent c1)\hskip3cm  $\gamma=\downarrow(\beta\setminus\alpha)\Longrightarrow \gamma\subseteq \alpha$.\\
 
\[\begin{array}{rcl}
& & \gamma=\downarrow(\beta\setminus\alpha) \\ 
&&\\
&\equiv  &\langle\text{definici\'on de}\, \downarrow\rangle  \\ 
&&\\
& & (\forall \delta| \delta\in \beta\setminus\alpha:\gamma \preceq \delta) \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{negaci\'on de }\, \forall \text{y de}\, \Longrightarrow \rangle\\ 
&&\\
&&\neg(\exists \delta|\delta\in \beta\setminus\alpha: \delta \in \gamma)\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{trueque y definici\'on de}\, \setminus \rangle \\ 
&&\\
&& \neg(\exists \delta|\delta\in \beta: \delta \in \gamma \wedge \delta \notin \alpha)\\
&&\\
& \Longrightarrow & \langle \text{definici\'on deconjunto vac\'io y definici\'on de}\, \setminus \rangle\\ 
&&\\
&& \neg (\gamma \setminus \alpha \neq \emptyset)\\
&&\\
& \equiv & \langle  \text{negaci\'on del igual}\rangle\\ 
&&\\
&& \gamma \setminus \alpha = \emptyset\\
&&\\
& \equiv & \langle  \text{ejercicio}\rangle\\ 
&&\gamma \subseteq \alpha 
\end{array} 
\]

\bigskip

\noindent c2) \hskip3cm $\gamma\in \beta\setminus\alpha\Longrightarrow \alpha\subseteq \gamma$.\\

\[\begin{array}{rcl}
& &\alpha \nsubseteq \gamma \\ 
&&\\
&\equiv  &\langle\text{ejercicio}\rangle  \\ 
\end{array} 
\]
\[\begin{array}{rcl}
&&\\
& & \alpha \setminus\gamma \neq \emptyset \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{definici\'on de}\, \setminus \rangle\\ 
&&\\
&&(\exists \delta|\delta\in \alpha : \delta \notin \gamma)\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \in \text{es un orden lineal} \rangle \\ 
&&\\
&& (\exists \delta|\delta\in \alpha: \gamma \in \delta \vee \gamma = \delta)\\
&&\\
& \equiv & \langle \text{trueque y }\,\wedge \text{distribuye sobre }\, \vee \rangle\\ 
&&\\
&& (\exists \delta|:(\gamma \in \delta \wedge \delta\in \alpha)\vee (\gamma = \delta \wedge \delta \in \alpha)\\
&&\\
& \Longrightarrow & \langle  \rangle\\ 
&&\\
&& \gamma \in \alpha \\
&&\\
& \Longrightarrow& \langle  \text{definici\'on de}\, \setminus\rangle\\ 
&&\\
&&\gamma \notin \beta \setminus \alpha 
\end{array} 
\]
c3) Como consecuencia de c1 y c2 se tiene que $\gamma=\downarrow(\beta\setminus\alpha)\Longrightarrow \alpha = \gamma$
\vskip0.3cm
\noindent c4) \hskip3cm $\alpha\subset \beta \Longrightarrow \alpha \in \beta$\\
\[\begin{array}{rcl}
& &\alpha \subset \beta \\ 
&&\\
&\Longrightarrow  &\langle\text{ejercicio}\rangle  \\ 
&&\\
& & \beta \setminus\alpha \neq \emptyset) \\ 
&&\\
& \Longrightarrow & \langle \text{wo}(\beta,\in)\rangle\\ 
&&\\
&&(\beta\setminus \alpha)_{\mu}\neq \emptyset\\ 
&&\\
& \Longrightarrow & \langle \text{c3} \rangle \\ 
\end{array} 
\]
\[\begin{array}{rcl}

&&\\
&& \alpha \in (\beta\setminus \alpha)_{\mu} \wedge (\beta\setminus \alpha)_{\mu}\subseteq \beta\setminus \alpha\\
&& \\
& \equiv & \langle \text{trueque y }\,\wedge \text{distribuye sobre }\, \vee \rangle\\
&& \alpha \in \beta
\end{array} 
\]

\noindent c5) \hskip3cm $\alpha\in \beta \Longrightarrow \alpha \subset \beta$\\
\[\begin{array}{rcl}
& &\alpha \in \beta \\ 
&&\\
&\Longrightarrow  &\langle\beta\, \text{es transitivo y}\, \alpha \notin \alpha \rangle  \\ 
&&\\
& & \alpha \subseteq \beta \wedge  \alpha \neq \beta) \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{definici\'on de }\subseteq \rangle\\ 
&&\\
&&(\alpha \subset \beta \vee \alpha=\beta)\wedge \alpha \neq \beta\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{l\'ogica} \rangle \\ 
&&\\
&& \alpha \subset \beta \wedge \alpha \neq \beta\\
&& \\
& \Longrightarrow & \langle \text{debilitamiento}\rangle\\
&& \alpha \subset \beta
\end{array} 
\]
\end{document}